[正體版]壽險四巨頭“開門紅”三升一降 平安欲超國壽成市場老大

2018開年後將近一個月的時間內，國內A股市場上的保險股被狠狠“做空”了一把，原因竟是一份業內流傳的行業交流數據。稱今年壽險公司“開門紅”成為“開門黑”，大型壽險公司幾乎全軍覆沒，個險新單保費收入出現10%-30%不等的降幅。無論是中國平安還是中國人壽、中國太保以及新華保險，在此期間A股股價均出現20%左右的跌幅。

然而趕在春節之前，2月12日和2月13日，4家上市保險公司發布了今年1月份的原保費數據顯示，中國平安壽險保費收入1174億元，比2017年1月份963億元增加了211億元；太保壽險今年首月保費同比由403億元增加到501億元；新華保險由169億元同比增加到186億元；中國人壽1月原保費收入則由去年1603億元降至1268億元。

一面是業內言之鑿鑿的壽險公司開門紅失色，一面是上市保險機構公佈的原始保費數據除中國人壽之外，其它3家都呈正增長態勢。更加值得關注的是，平安壽險保費與國壽之間單月的差距僅有百億之遙。

四巨頭“開門紅”三升一降

從已經公佈保費的4家上市公司數據來看，平安壽險保費增速同比超過20%，太保壽險則達到25%，新華人壽亦有約7%的增幅，中國人壽則降幅達到25%。

“如果以個險新單件均保費增速來看，中國人壽確實如券商預計在銀保個險雙渠道都出現了大幅下滑，但是其它幾家壽險巨頭還是依靠營銷員的擴容實現了保費增長，而且1月份的保費數據並不能以此判定全年市場趨勢。”2月20日，上海一家大型壽險公司渠道部總監受訪時表示。

而據這位總監稱，在整個春節，該公司個險部門的主任級別營銷員都沒有閒著，趁著假期在拓展營銷拜訪老客戶，開發新客戶。

之前，安信證券分析師趙湘懷發布研報分析稱，從保險公司近年來著力佈局的代理人渠道角度看，2018年壽險“開門紅”個險新單預計全行業負增長30%左右，主要原因是件均保費下滑。一方面在134號文的約束下，快返型產品停售，另一方面2017年末以來銀行理財產品等收益率持續上升，這兩者都降低了2018年壽險“開門紅”產品的競爭力，造成件均保費下滑。

安信證券也測算，2017年保險營銷員成本達到6778億元，在當年新單保費中的佔比達到44%。人均產能降低，已經成為必須直面的問題。

一個值得關注的數據是，根據保監會發布的信息，截至2017年底，國內保險代理人數量已經達到800萬以上，相比2016年末增長近150萬，增幅達到25%。與此同時，通過該渠道，人身險公司共實現13065.64億元保費收入，佔業務總量的50.18%，同比上升4.00個百分點。

“如果按此來測算，個險渠道人均產能不變，銀郵渠道保費規模不變，那麼今年1月份四大上市保險公司的壽險保費應該也至少能夠增長25%左右。事實是除了平安人壽和太保壽險，另外兩家都沒有達標，側面也印證了個險渠道的增員並不能促使保費同比例增長。但是對於壽險行業而言，一年內個險新業務員的留存率本身就很低，只有兩年以上的老業務員才能給壽險公司帶來業務價值。”對此，有業內人士也指出。

儘管近期保險股出現比較大的回調，然而券商分析師普遍表示看好保險股未來的走勢。 “上市險企內含價值不斷改善。即便保費出現短暫負增長，並不意味著內含價值就會下跌，伴隨業務結構調整的深化，險企的內含價值依然會保持快速增長。預計2018 年平安、太保、新華、國壽的新業務價值增速分別為24%、18%、22%、17%。隨著新業務價值近年來的高增長，新業務價值創造對內含價值增長的貢獻度也顯著提升。”對此，中泰證券發布研報指出。

平安有望反超國壽

在今年1月份平安和國壽發布的壽險保費收入中，一個不可忽視的細節是，平安人壽與國壽壽險業務差距僅為百億的距離。業內人士預計，如不出意外，在今年平安極有可能超過國壽成為壽險市場老大。

記者了解到，早在2010年前後， 中國平安就開始向頭把交椅衝刺，並且為此提出了“超人計劃”——壽險超人壽、產險超人保，按其內部規劃，意圖在5年內成為中國最大的壽險公司。

“從去年全年的保費數據看，中國人壽的保費總收入為5123億元，平安壽險業務包括養老險、健康險的總保費收入約為3900億元，差距在1200億元左右。從今年1月份來看，平安仍然落後國壽100億元。如果1月份的市場情況國壽不能在短期內扭轉保費下滑局面，那麼一年內壽險市場老大的位置極有可能易主。”2月21日，有業內人士受訪時坦言。

值得關注的是，中國平安在去年就開始將目標投向更有潛力的農村市場，而這一市場一直被中國人壽牢牢佔據著，目前已有鬆動的跡象。

去年12月29日，中國平安董事長馬明哲發表2018年新年致辭提出，中國平安將正式啟動總公益投入為100億元的“三村建設工程”，面向“村官、村醫、村教”三個方向，實施產業扶貧、健康扶貧、教育扶貧。

相關人士指出，在2016年上半年，中國平安就成立了“農村金融服務發展委員會”， 旗下產險、壽險、銀行、信託、普惠等專業公司任各小組成員，重點聚焦“保險下鄉” 、“醫保下鄉”、“銀行下鄉”和“互聯網金融下鄉”四大業務板塊，此舉已經被視為平安與國壽在農村市場展開較量的信號。

2318